\section{Tarification a priori}
\subsection{Introduction}
Lorsqu’un client souhaite souscrire à un nouveau contrat d’assurance, l’assureur doit déterminer la prime que l’assuré devra payer en fonction de certaines caractéristiques. 
Cette prime reflète le coût d’un assuré au cours d’une certaine période ;  elle doit être à la fois suffisamment élevée pour que la compagnie d’assurance puisse prendre en charge un éventuel sinistre, dont le coût peut être élevé, subi par l’assuré
et à la fois suffisamment basse pour que l’assuré accepte de signer le contrat et qu’il ne parte pas dans une autre compagnie d’assurance. 


Comme nous l’avons vu dans l'introduction, le coût d’un assuré n’est pas connu au moment du calcul de la prime. Il faut donc utiliser des méthodes statistiques pour essayer d’estimer ce coût au mieux en s’appuyant sur certaines caractéristiques de l’assuré.
Le but de la tarification a priori est donc de trouver un modèle statistique permettant d’estimer cette prime
 Par exemple l’assurance d’une voiture pendant un an en fonction de la valeur de la voiture, l’ancienneté de la voiture et l’âge des conducteurs.

D'un point de vue statistique, estimer la prime revient à effectuer une régression d’une variable réponse Y, représentant le coût de l’assuré, sur un ensemble de variables explicatives X, représentant les caractéristiques de l’assuré.

Dans les modèles de tarification a priori, les variables explicatives considérées seront toutes qualitatives (les variables quantitatives étant regroupées en classes). Par exemple, 
\begin{itemize}
   \item Sexe : 0,1 ;
   \item Âge : 18-25, 25-30, 30-50, $\ldots$ ;
   \item De façon générale, pour la partition d'une variable en $k$ classes, elle est codée par 
   \begin{itemize}
      \item 0 pour la classe de référence ;
      \item un vecteur de longueur $k-1$ $\left(0,\ldots,0,1,0,\ldots,0\right)$ où le 1 est en $(i-1)$\ieme{} position si l'assuré appartient à la classe $i$. 
   \end{itemize}
\end{itemize}

Le principe de la régression est de modéliser $\esp[Y\mid X]$ comme une fonction $g$ des variables explicatives $X$, soit 
\[\esp[Y\mid X] = g(X) \pt
\]
La variable $Y$ s'écrit alors 
\[
Y = g(X) +\varepsilon
\]
où $\varepsilon$ est un bruit aléatoire. Il représente l'écart entre $Y$ et son espérance conditionnelle, soit l’erreur que l’on commet lorsque l’on remplace $Y$ par son espérance conditionnelle.


Supposons que nous disposons d’un échantillon de taille $n$ de $(p+1)$-uplets $(X,Y)$, le but est donc de retrouver la fonction $g$. Le modèle le plus simple, le modèle linéaire gaussien, suppose que g est linéaire et que le bruit est gaussien. 

% Les modèles de régression linéaire supposent que le terme d'erreur est distribué selon une loi normale dont la moyenne est une fonction linéaire des covariables
% \begin{equation*}
% \esp \left[Y \mid X\right] = X \theta
% \end{equation*}
% where $\theta \in \mathbb{R}^d$.  

On peut voir deux problèmes 
\begin{itemize}
   \item La forme linéaire de $g$ peut être trop restrictive ;
   \item Le cadre gaussien (du bruit) n'est peut être pas adapté aux données.
\end{itemize}
Le but des modèles linéaires généralisés est de relâcher ces deux restrictions. 

\textbf{Avantages des GLM}
\begin{itemize}
   \item Ils permettent de conserver la simplicité des modèles linéaires tout en autorisant une forme plus générale ;
   \item Les coefficients du modèle sont estimés par maximisation d'une vraisemblance qui provient d'une famille exponentielle de lois (qui peuvent ne pas être gaussiennes). 
\end{itemize}

\textbf{Inconvénients des GLM}
\begin{itemize}
   \item La procédure d'estimation n'est efficace que si la vraie loi conditionnelle appartient à cette famille exponentielle ;  
   \item Il y a une liberté sur le choix de la forme de $\esp\left[Y \mid X \right]$ à travers la fonction de lien. Mais, ce choix est souvent imposé par un certain choix canonique correspondant à la famille exponentielle choisie ;
   \item Utiliser une famille exponentielle impose de ne pas avoir de valeurs extrêmes.
\end{itemize}

\subsection{Rappels sur les modèles linéaires gaussiens}
Les modèles linéaires gaussiens sont un cas particulier des modèles linéaires généralisés. 

Dans toute la suite, notons
\begin{itemize}
\item $Y= \left(Y_1,\ldots,Y_n\right)'$ le vecteur colonne représentant les variables réponses ;
\item  $X_i=\left(X_{i,1},\ldots,X_{i,p}\right)'$ le vecteur colonne représentant les variables explicatives pour la variable réponse $Y_i$ ; 
\item $X$ la matrice de taille $n \times p$ dont les lignes sont les vecteurs lignes $X_i’$ ; 
\item $\beta= \left(\beta_1,\ldots, \beta_p\right)'$ le vecteur colonne  correspondant aux $p$ paramètres du modèle ;
\item $\varepsilon$ le terme d'erreur, c'est-à-dire $\varepsilon = Y - \esp[Y\mid X]$. 
\end{itemize}

Un modèle est un modèle linéaire gaussien s’il écrit sous la forme 
\[
Y = X\beta + \varepsilon
\] 
et s’il vérifie les hypothèses suivantes : 
\begin{itemize}
\item[$(\mathcal{H}_1)$] la matrice $X$ est de plein rang, soit $\mathrm{rang}(X) =p$ ;
\item[$(\mathcal{H}_2)$] le bruit $\varepsilon$ est gaussien centré et ses éléments sont non corrélés, 
\[
\varepsilon \sim \mathcal{N}_p(0 ,\sigma^2 I)
\]
\end{itemize}

On observe la variable réponse $Y$ et la matrice des variables explicatives $X$. En revanche, le terme d'erreur $\varepsilon$ n’est pas observé ni $\beta$ le vecteur des paramètres qui est à estimer en fonction des observations $(Y,X)$. Sous les hypothèses précédentes, on peut appliquer la méthode des moindres carrés pour estimer $\beta$ par
\[
\widehat{\beta} = \arg \min_{\beta \in \mathbb{R}^p} \vert \vert Y - X\beta||^2
\]
$\widehat{\beta}$ est unique, sans biais et donné par la formule 
\[
\widehat{\beta} = (X'X)^{-1} X'Y
\]
et un estimateur sans biais de la variance $\sigma^2$ est donné par 
\[
\widehat{\sigma}^2 = \frac{1}{n-p} \vert \vert Y -X \widehat{\beta}\vert \vert ^2 \pt
\]

Dans le modèle linéaire gaussien, on peut montrer que 
\[
\widehat{\beta} \sim \mathcal{N}_p(0 , \sigma^2 (X'X)^{-1}) \quad \text{ et } \quad  \frac{(n-p)\widehat{\sigma}^2}{{\sigma}^2} \sim \chi^2_{n-p}
\]
Cependant, la loi de $\widehat{\beta}$ dépend de $\sigma$ qui est en inconnu en pratique. Or, d'après le théorème de Cochran, $\widehat{\beta}$ et $\widehat{\sigma}^2$ sont indépendants. Ainsi, par la définition de la loi de Student, 
\[
\frac{\widehat{\beta}_j -\beta_j}{\widehat{\sigma}\sqrt{[(X'X)^{-1}]_{j,j}}} \sim \mathcal{T}_{n-p} \quad \text{ pour tout $1\leq j \leq p$}
\]
Ce résultat permet de construire des intervalles de confiance et des tests d'hypothèses. 

\paragraph{Validation du modèle}

Une fois que les paramètres ont été estimés, il est important de vérifier que le modèle reflète bien la réalité et qu’il est valide. En effet, en effectuant une régression linéaire, nous avons supposé que les données provenaient d’un modèle linéaire et qu’elles vérifiaient les hypothèses. Ainsi, toute régression linéaire doit être suivie d’une étape de validation du modèle afin de s’assurer de la pertinence de l’étude.


Pour valider un modèle linéaire, il faut s’interroger sur différents aspects. D’abord, il faut s’assurer que les hypothèses du modèle, notamment celles sur le bruit, sont satisfaites. Vérifier que la matrice $X$ est bien de plein rang est immédiat. Quant aux hypothèses sur le bruit, il est clair qu’il est centré dès que $X$ contient une colonne de 1. Pour les autres hypothèses, on effectue une analyse des résidus.
Il est également important d’analyser les observations individuellement afin de repérer des observations atypiques. Dans un jeu de données, il peut y avoir une ou plusieurs observations atypiques qui peuvent être en désaccord avec le modèle considéré. Il est important de les détecter et de comprendre leur nature. L’observation $i$ peut être une valeur aberrante, c’est-à-dire que sa réponse est mal expliquée par le modèle. C’est le cas si l’observation $i$ est très erronée par exemple suite à une erreur lors de l’acquisition des données. Dans ce cas, il est approprié de supprimer l’observation $i$, mais tout en restant prudent. L’observation $i$ peut aussi être une valeur isolée, c’est-à-dire que les valeurs des variables explicatives $X_i$ sont relativement éloignées de toutes les autres variables explicatives. Il est possible que le modèle linéaire ne soit valide que localement. Il faut alors se demander si le modèle local est suffisant. 

Enfin, il faut étudier la pertinence du modèle de façon globale. Pour cela, on peut considérer essentiellement deux questions. Premièrement, travaille-t-on avec les bonnes variables explicatives ? Sont-elles toutes significatives ?  Faut-il ajouter des variables ? Pour tester la significativité d’une variable, on peut effectuer le test de nullité du coefficient correspondant soit $\beta_k = 0$ contre $\beta_k \neq 0$. Pour tester la significativité de plusieurs variables simultanément, il existe des différentes méthodes de sélection de variables. Le but est de chercher un modèle parcimonieux assurant un bon équilibre entre la qualité de l'ajustement et la variance des paramètres afin de minimiser le risque empirique. Pour cela, on peut utiliser les méthodes dites exhaustives ou méthodes pas à pas (ascendante, descendante ou progressive) de sélection de variables. Pour chacune de ces méthodes, il faut décider d’un choix de critère de sélection (Cp, AIC, BIC). 

Deuxièmement, il faut vérifier que la liaison entre Y et X est bien linéaire. Sinon il faut adapter le modèle par exemple en considérant des modèles linéaires généralisés. 

Pour les détails, je vous renvoie à votre cours sur les modèles linéaires.

%\textcolor{blue}{Fin cours 30/01}
\subsection{Familles exponentielles}

%\subsubsection{Définition et prremières propriétés}

\begin{dfn}
Un modèle statistique $\left(\Omega, \mathcal{F}, (\mathbb{P}_{\theta,\phi})_{\theta \in \Theta, \phi >0}\right)$ est appelé famille exponentielle si les probabilités $\mathbb{P}_{\theta,\phi}$ admettent une densité $f$ par rapport à une mesure dominante avec 
\begin{equation*}
f_{\theta, \phi}(y) = c_\phi(y) \exp\left(\frac{y\theta - a(\theta)}{\phi} \right)  \, . 
\end{equation*}
\begin{itemize}
\item $\theta$ s'appelle le paramètre canonique et $\phi$ le paramètre de dispersion, souvent considéré comme un paramètre de nuisance (\emph{un paramètre de nuisance est un paramètre qui n'est pas d'un intérêt immédiat mais qui doit être pris en compte dans l'analyse des paramètres d'intérêt}) ;
\item $a(\theta)$ est de classe $C^2$ et convexe ;
\item $c_\phi(y)$ ne dépend pas de $\theta$. 
\end{itemize}
\end{dfn}

%\begin{rem}
\textbf{Attention !!} Comme la définition d'une famille exponentielle fait intervenir une mesure dominante, les lois discrètes peuvent être des familles exponentielles. 
%\end{rem}

\begin{prp}\label{prp:famille:expo}
Si $Y$ est distribuée selon une loi appartenant à une famille exponentielle, alors
\begin{equation*}
\esp\left[Y\right] = a'(\theta) \ \text{ et } \ \var[Y] = \phi a''(\theta) \, . 
\end{equation*}
\end{prp}

\begin{proof}
Comme $f$ appartient à une famille exponentielle, elle est de la forme 
\begin{equation*}
f(y) = c_\phi(y) \exp\left(\frac{y\theta - a(\theta)}{\phi} \right) \, .
\end{equation*}
On commence par dériver $f$ deux fois par rapport à $\theta$
\begin{eqnarray*}
\frac{\partial f}{\partial \theta} &=& f(y)\frac{y - a'(\theta)}{\phi}\\
\frac{\partial^2 f}{\partial \theta^2} &=& f(y)\left(\frac{y  - a'(\theta)}{\phi}\right)^2 - f(y) \frac{a''(\theta)}{\phi} \, . 
\end{eqnarray*}
Puis, on intègre de chaque côté par rapport à y. On a d'une part, 
\begin{eqnarray*}
\int_y \frac{\partial f}{\partial \theta} dy &=& \frac{\partial }{\partial \theta}\int_y f dy =0 \\
\int_y \frac{\partial^2 f}{\partial \theta^2} dy &=& \frac{\partial^2 }{\partial \theta^2}\int_y f dy =0 \, . 
\end{eqnarray*} 
D'autre part, 
\begin{eqnarray*}
\int_y f(y)\frac{y  - a(\theta)}{\phi} dy &=& \frac{\esp Y - a(\theta)}{\phi}\\
\int_y \left(f(y)\left(\frac{y  - a(\theta)}{\phi}\right)^2 - f(y) \frac{a''(\theta)}{\phi}\right) dy &=& \frac{\var[Y]}{\phi^2} - \frac{a''(\theta)}{\phi} \, . 
\end{eqnarray*}
En résumé, on a bien 
\begin{equation*}
\esp\left[Y\right] = a'(\theta) \ \text{ et } \ \var[Y] = \phi a''(\theta) \, . 
\end{equation*}
\end{proof}

\begin{exe}
\textbf{Distributions appartenant à une famille exponentielle}
\begin{itemize}
   \item Loi normale de paramètres $m$ et $\sigma^2$, $\sigma^2$ connu
   \[
   \theta = m \quad a(\theta) = \theta^2/2 \quad \phi = \sigma^2 \, ;
   \]
   \item Loi exponentielle ou gamma de paramètres $k$ et $\lambda$, avec $k$ connu
      \[
   \theta = -1/\lambda \quad a(\theta) = -k\log(-\theta) \quad \phi = 1 \, ;
   \]
   \item Loi de Poisson de paramètre $\lambda$
   \[
   \theta = \log\lambda \quad a(\theta) = \mathe^\theta \quad \phi = 1 \, ;
   \]
   \item Loi de Bernoulli ou binomiale de paramètres $n$ et $p$, avec $n$ connu
      \[
   \theta = \log(p/(1-p)) \quad a(\theta) = n\log(1+\mathe^{\theta}) \quad \phi = 1 \, ; 
   \]
   \item Loi binomiale négative de paramètres $p$ et $r$, avec $r$ connu
   \[
   \theta=\log(1-p)  \quad a(\theta)=-r\log(1-\mathe^\theta) \quad \phi=1 \, .
   \]
\end{itemize}

\textbf{Distributions n'appartenant pas à une famille exponentielle}
\begin{itemize}
   \item Loi de Cauchy ;
   \item Loi de Pareto ;
   \item Loi Log-normale. 
\end{itemize}

\textbf{Détails calcul pour la loi normale}
On considère une loi normale de moyenne $m$ et de variance $\sigma^2$ (que l'on suppose connue). Alors
\begin{eqnarray*}
f(y) &=& \frac{1}{\sqrt{2 \pi \sigma^2}}\exp \left(-\frac{(y-m)^2}{2\sigma^2}\right) \\
 &=& \frac{\mathe^{-y^2/(2\sigma^2)}}{\sqrt{2 \pi \sigma^2}}\exp \left( \frac{my -m^2/2}{\sigma^2}\right) \pt
\end{eqnarray*}
Donc $\theta = m$, $\phi=\sigma^2$, $a(\theta) = \frac{\theta^2}{2}$ et 
\[
c_\phi(y) = \frac{\mathe^{-y^2/(2\sigma^2)}}{\sqrt{2 \pi \sigma^2}} \pt
\]
On peut vérifier que 
\[
\esp[Y]=a'(\theta)=\theta = m \ \text{ et } \ \var[Y] = \phi a''(\theta) = \phi = \sigma^2 \pt
\]
\end{exe}


\subsection{Modèles linéaires généralisés}

% Dans toute la suite, 
% \begin{itemize}
% \item $Y=\left(Y_1,\ldots,Y_n\right)'$ est un vecteur colonne correspondant aux variables réponses. 
% \item $X_i = \left(X_{i,1},\ldots,X_{i,p}\right)'$ est un vecteur colonne correspondant aux variables explicatives pour la variable réponse $Y_i$
% \item $X$ est une matrice de taille $p$ x $n$ dont les lignes sont les vecteurs lignes $X_i'$. 
% \item $\beta =\left(\beta_1,\ldots,\beta_p \right)'$ un vecteur colonne correspondant aux paramètres. 
% \end{itemize}

\subsubsection{Définition}
Reprenons les mêmes notations que pour les modèles linéaires gaussiens et notons également $\mu(X) = \esp[Y \mid X]$
\begin{dfn}
Un modèle est un modèle linéaire généralisé s'il vérifie les hypothèses suivantes 
\begin{enumerate}
   \item $Y \mid X=x \sim \mathbb{P}_{\theta, \phi}$ appartient à une famille exponentielle ;
   \item $g(\mu(X)) = g(\esp[Y\mid X]) = X \beta$ pour une certaine fonction $g$ bijective, appelée \emph{fonction de lien}.  
\end{enumerate}
\end{dfn}

\begin{exe}
Dans le cadre des modèles linéaires gaussiens, 
\begin{enumerate}
   \item $Y \mid X=x$ suit une loi gaussienne (qui appartient à une famille exponentielle) ;
   \item $\mu(X) = \esp[Y\mid X] = X \beta$, donc la fonction $g$ est égale à la fonction identité.
\end{enumerate}
\end{exe}

Comme $\mu(X) = \esp[Y\mid X]=a'(\theta)$ (Proposition \ref{prp:famille:expo}), 2. se réécrit 
\[
g(\mu(X)) = g(a'(\theta))=X\beta \, . 
\]
 Donc en choisissant comme fonction de lien $g=(a')^{-1}$ (\emph{fonction de lien canonique}), 2. se réécrit encore 
\[
\theta = X \beta \pt
\]

\begin{rem}
Certains auteurs considèrent qu'un modèle est un GLM quand seulement 2. est vérifiée. 
\end{rem}

\begin{exe}
\textbf{Exemples de fonctions de lien canoniques}
\begin{itemize}
   \item pour la loi normale, 
   \[
   g(\mu) = \mu
   \] 
   \item pour la loi de Poisson, 
   \[
   g(\mu)= \log(\mu)
   \]

   \item pour la loi gamma, 
   \[
   g(\mu) = \frac{1}{\mu}
   \]

   \item pour la loi de Bernoulli, 
   \[
   g(\mu) = \mathrm{logit}(\mu)=\log\left(\frac{\mu}{1-\mu}\right)
   \]
\end{itemize}
\end{exe}
\subsubsection{Normalisation des données}

Il est important de normaliser les données. 

\paragraph{Exemple sur données discrètes}
Prenons un exemple avec des données discrètes. Soit $Y_i$ le nombre de sinistres en Île de France au cours de l'année $i$ et $X_i$ des caractéristiques définissant l'environnement de l’Île de France au cours de l'année $i$. On considère un GLM Poisson avec sa fonction de lien canonique ($g=\log$), ce qui signifie 
\begin{enumerate}
   \item $Y_i\mid X_i=x_i$ suit une loi de Poisson ;
   \item $\log(\mu(X_i)) = \log(\esp[Y_i\mid X_i]) = X_i'\beta$.
\end{enumerate}

Soit $\omega_i$ l'exposition en Île de France au cours de l'année $i$, c'est-à-dire le nombre d'assurés vivant en Île de France pendant l'année $i$. Plus $\omega_i$ est grand, plus $Y_i$ a de chances de l'être aussi. Il est donc plus raisonnable de supposer que 
\[
 \mu(X_i) = \esp\left[\frac{Y_i}{\omega_i} \Big \vert X_i\right] \, . 
\]

On change alors un peu le modèle 
\[
\log\left(\frac{\esp[Y_i \mid X_i]}{\omega_i}\right) = X_i'\beta 
\]
ce qui peut se réécrire
\[
\log(\esp[Y_i \mid X_i]) = \log(\theta(X_i)) = \underbrace{\log \omega_i}_{\text{offset}} + X_i' \beta \, . 
\]
L'offset peut être vu comme une nouvelle variable du modèle de régression avec un coefficient $\beta$ constant égal à 1. 
\[
\log(\esp[Y_i \mid X_i]) =  (X^*_i)' \beta^*
\]
avec $X_i^* = (\log \omega_i, X_i')'$ et $\beta^* = (1,\beta')'$.

\paragraph{Exemple sur données continues}
Prenons maintenant un exemple avec des données continues. $Y_i$ désigne le montant total des sinistres en Ile de France au cours de l'année $i$, $X_i$ et $\omega_i$ restent inchangés.  On considère maintenant un GLM gamma avec sa fonction de lien canonique ($g(t)=1/t$), ce qui signifie
\begin{enumerate}
   \item $Y_i\mid X_i=x_i$ suit une loi gamma ; 
   \item $1/(\mu(X_i)) = 1/\esp[Y_i\mid X_i] = X_i'\beta$.
\end{enumerate}
Comme dans l'exemple précédent, plus $\omega_i$ est grand plus $Y_i$ a des chances de l'être aussi. On change alors un peu le modèle 
\[
\frac{\omega_i}{\esp[Y_i \mid X_i]} = X_i'\beta
\]
ce qui, dans ce cas précis, peut se réécrire
\[
\frac{1}{\esp[Y_i \mid X_i]} = \frac{1}{\theta(X_i)} =  \frac{X_i'}{\omega_i} \beta \, . 
\]
L'offset peut être vu comme une normalisation des variables explicatives. 
\[
\frac{1}{\esp[Y_i \mid X_i]} =  (X^*_i)' \beta
\]
avec $X_i^* = X_i/\omega_i$.


\subsubsection{Estimation}

Les paramètres à estimer sont $\beta$ et $\phi$. 

\textbf{Estimation de $\phi$}

$\phi$ est un paramètre de nuisance, donc son estimation est considérée comme secondaire. Ici, sa valeur  n'influence pas la maximisation de la vraisemblance en $\beta$, donc on ne s'attardera pas sur ce point. Si besoin, $\phi$ peut être estimé par maximum de vraisemblance. 


\textbf{Estimation de $\beta$}

$\beta$ est estimé par maximum de vraisemblance.  
\begin{eqnarray*}
\begin{cases}
\eta_i &= X_i'\beta \\
\mu_i &= \esp [Y_i \mid X_i] = g^{-1}(X_i'\beta) = g^{-1}(\eta_i)\\

\theta_i &= (a')^{-1}(\mu_i) = (a')^{-1}(g^{-1}(X_i'\beta)) = (a')^{-1}(g^{-1}(\eta_i)) \, .
\end{cases}
\end{eqnarray*}
La log-vraisemblance s'écrit 
\begin{eqnarray*}
\ell(\beta) = \sum_{i=1}^n \log f(Y_i; \beta,\phi) = \sum_{i=1}^n \underbrace{\left\{\log c_\phi(Y_i) + \frac{Y_i\theta_i - a(\theta_i)}{\phi} \right\}}_{:=\ell_i(\theta_i)} \, . 
\end{eqnarray*}
où l'on a supposé que les $Y_i$ étaient indépendants. 

Considérons l'EMV de $\beta_j$. 
\[
\frac{\partial \ell}{\partial \beta_j} =  \sum_{i=1}^n \frac{\partial \ell_i(\theta_i)}{\partial \beta_j} = \sum_{i=1}^n \frac{\partial \ell_i}{\partial \theta_i} \frac{\partial \theta_i}{\partial \beta_j} \, . 
\]
D'une part, 
\[
\frac{\partial \ell_i}{\partial \theta_i} = \frac{Y_i-a'(\theta_i)}{\phi} = \frac{Y_i-\mu_i}{\phi} \, . 
\]
D'autre part, comme $\eta_i = X_i'\beta$, on peut écrire 
\[
\frac{\partial \theta_i}{\partial \beta_j} = \frac{\partial \theta_i}{\partial \eta_i}\frac{\partial \eta_i}{\partial \beta_j} = \frac{\partial \theta_i}{\partial \eta_i}x_{i,j} 
\]
où $x_{i,j}$ est la $j$\ieme{} coordonnées de $X_i'$. 

Enfin, 
\[
\frac{\partial \theta_i}{\partial \eta_i} = \left(\frac{\partial \eta_i}{\partial \theta_i} \right)^{-1} %\ \text{simple calcul en partant de $\theta_i = f(\eta_i)$}
\]
et
\[
\frac{\partial \eta_i}{\partial \theta_i} = \frac{\partial \eta_i}{\partial \mu_i}\frac{\partial \mu_i}{\partial \theta_i} = g'(\mu_i)a''(\theta_i) \, . 
\]
Ainsi, 
\[
\frac{\partial \ell}{\partial \beta_j} = \frac{1}{\phi}\sum_{i=1}^n  \frac{x_{i,j}(Y_i - \mu_i)}{g'(\mu_i)a''(\theta_i)} \, . 
\]
Soit $D$ la matrice diagonale dont les coefficients sont égaux à $\tfrac{1}{g'(\mu_i)a''(\theta_i)}$ alors 
\[
\frac{\partial \ell}{\partial \beta_j} = 0 \quad \text{ pour tout $j=1,\ldots,p$} \quad \Longleftrightarrow  \quad X'D(Y-\mu) = 0 
\]
et donc l'EMV $\widehat{\beta}$ est solution de 
\[
 X'D(Y-g^{-1}\left(X\beta\right)) = 0  \, . 
\]

\begin{rem}
\begin{itemize}
   \item Si on considère une loi gaussienne, alors la matrice $D$ est égale à l'identité. Sous les conditions d'identifiabilité, la matrice $X'X$ est inversible. On retrouve donc 
   \[
   \widehat{\beta} = (X'X)^{-1}X'Y
   \]
   l'estimateur du maximum de vraisemblance dans les modèles linéaires gaussiens.
   \item Dans le cas général, on ne sait pas résoudre explicitement cette équation. L'estimateur du maximum de vraisemblance est calculé numériquement, souvent grâce l'algorithme de Newton-Ramphson. 
\end{itemize}
\end{rem}
\textbf{Lien avec l'estimateur des moindres carrés pondérés}

On peut réécrire l'équation ci-dessus afin de faire un lien avec l'estimateur des moindres carrés pondérés. Soit $G$ la matrice diagonale dont les entrées sont les $g'(\mu_i)$ et $W$ la matrice diagonale dont les entrées sont $\tfrac{1}{g'(\mu_i)^2 a''(\theta_i)}$. Alors
\begin{equation}\label{eq1}
\frac{\partial \ell}{\partial \beta_j} = 0 \quad \text{ pour tout $j=1,\ldots, d$} \quad \Longleftrightarrow \quad X'WG(Y-\mu) = 0  \, . 
\end{equation}
\textbf{Attention !!} La matrice $W$ dépend de $\theta$ et donc de $\beta$. 

D'après la formule de Taylor, 
\[
g(Y_i) \approx g(\mu_i) + g'(\mu_i)(Y_i - \mu_i)  
\]
soit 
\[
G(Y-\mu) \approx \left(g(Y_i)-X_i'\beta\right)_{1\leq i \leq n} = g(Y)-X\beta \, . 
\]
En remplaçant dans \eqref{eq1}, 
\[
X'Wg(Y) - X'WX\beta \approx 0 \, . 
\]
% D'où
% \[
% \widehat{\beta} \approx (X'WX)^{-1}X'Wg(Y)
% \]
% si $X'WX$ est inversible. 
\begin{rem}
Cette approximation est exacte si $g$ est la fonction de lien égale à l'identité. 
\end{rem}

On peut en déduire que $\widehat{\beta}$ peut être approché par la solution d'un problème de moindres carrés pondérés avec comme poids $W$. 

\subsubsection{Propriétés asymptotiques de $\widehat{\beta}$}

\begin{dfn}[Score et information de Fisher]
Soit $U_n(\beta) = \left(u_1, \ldots, u_p \right)'$ où 
\[
u_j =  \sum_{i=1}^n \frac{\partial}{\partial \beta_j} \ell_i(\theta_i) \pt
\]
On dit que $U_n(\beta)$ est le vecteur des scores. L'information de Fisher est définie par 
\[
\mathcal I_n(\beta) = \esp[U_n(\beta)U_n(\beta)'] \pt
\]
\end{dfn}

\begin{prp}
\[
\esp[U_n(\beta)] = 0 \quad \text{ et } \quad \mathcal I_n(\beta) = \sum_{i=1}^n \var\left[ \frac{\partial}{\partial \beta_j} \ell_i(\theta_i)\right]
\]
\end{prp}

\begin{thm}\label{thm:asymp:beta}[Consistance et normalité asymptotique] Sous des hypothèses de régularité ($\beta \in \Theta$ ouvert, convexe, $g$ deux fois continûment différentiable, conditions sur $X$ pour que $\mathcal I_n(\beta)$ soit définie positive)
\begin{enumerate} 
   \item $\widehat{\beta}$ existe et est consistant ;
   \item $\widehat{\beta}$ est asymptotiquement normal 
   \[
   \mathcal I_n(\beta)^{1/2} \left( \widehat \beta - \beta\right) \xrightarrow[n \to \infty]{\mathcal L} \mathcal N_p(0,I_p) \pt
   \]
\end{enumerate}
\end{thm}
\subsubsection{Régions de confiance}

Le théorème \ref{thm:asymp:beta} donne la loi asymptotique de $\widehat \beta$, mais la variance de celle-ci dépend de $\beta$. Afin de pouvoir construire des régions de confiance (et des tests d'hypothèses), nous avons besoin de connaître de la loi limite de $\widehat \beta$ lorsque dans la variance asymptotique nous remplaçons $\beta$ par $\widehat \beta$. 

Par exemple, nous pouvons nous ramener à $\mathbb R$. Soit $h : \mathbb R^p \rightarrow \mathbb R$ continûment différentiable et de dérivée de rang plein telle que : 

\[
\frac{h(\widehat{\beta}) - h(\beta)}{\widehat S} \xrightarrow[n \to \infty]{\mathcal L} \mathcal N_1(0,1)
\]
où
\[
\widehat S = \sqrt{\nabla h(\widehat \beta) \mathcal I_n(\widehat \beta) \nabla h(\widehat \beta)'} \pt
\]
Ainsi, 
\[
[ h(\widehat \beta) \pm \Phi^{-1}(1-\alpha/2) \widehat S] 
\]
où $\Phi$ est la fonction de répartition de la loi $\mathcal N(0,1)$, est un intervalle de confiance pour $h(\beta)$ de coefficient de niveau $\alpha$. 
% \textcolor{blue}{
% \textbf{TODO -- Reprendre avec résultats précis + Test de Wald}
% }

% Afin de pouvoir construire des intervalles de confiance pour $\beta$, on a besoin d'information sur la loi  de $\widehat{\beta}$ (éventuellement asymptotique) conditionnellement à $X$. 

% \begin{thm}
% Pour $n$ suffisamment grand, la loi de $\widehat{\beta}$ peut être approchée par
% \[
% \widehat{\beta} \overset{\mathcal{L}}{\approx} \mathcal{N} (\beta, \phi\left(X'W_{\beta}X)^{-1}\right))
% \]
% \end{thm}

% \begin{rem}

% \begin{enumerate}
%    \item Dans la pratique, on remplace $W_\beta$ par $W_{\widehat{\beta}}$ et $\phi$ par $\widehat{\phi}$. Pour être très rigoureux, il faudrait déterminer la loi de $\widehat{\beta}$ lorsque l'on estime $W_{\beta}$ et $\phi$, mais vu que l'on fait une approximation à $n$ grand cela n'a pas beaucoup d'importance. 
%    \item La preuve de ce résultat provient de la normalité asymptotique des EMV dans les modèles réguliers, ils sont asymptotiquement normaux sans biais et la variance asymptotique par l'inverse de l'information de Fisher.
%    \item On peut également utiliser ce résultat pour construire un test d'hypothèses du type 
%   $\beta =0$ vs $\beta \neq 0$ en procédant de la même façon. 
% \end{enumerate}
% \end{rem}

\subsubsection{Test de Wald}

Pour bâtir un test asymptotique, on peut s'appuyer sur le résultat de normalité asymptotique lorsque $p=1$ ou sur la convergence vers une loi du Khi-deux pour tout $p$ 
\[
(\widehat \beta - \beta)' \mathcal I_n(\widehat \beta) (\widehat \beta - \beta) \xrightarrow[n \to \infty]{\mathcal L} \chi^2(p) \pt
\]

Si nécessaire, on combine ces résultats avec la delta-méthode. 

\begin{exe} Pour tester la significativité d'une variable explicative, on veut tester pour un $j \in \{1,\ldots, p\}$
\[
H_0 : \beta_j = 0 \qquad \text{ contre } \qquad H_1 : \beta_j \neq 0  \pt
\]
Notons $v_{nj}$ le $j$\ieme{} terme diagonal de la matrice  $\mathcal I_n(\widehat \beta)^{-1}$. On a sous des hypothèses adaptées
\[
\frac{\widehat \beta_j - \beta_j}{\sqrt{v_{nj}}}  \xrightarrow[n \to \infty]{\mathcal L} \mathcal N (0,1)
\]
d'où on obtient la p-valeur 
\[
2 \left(1 - \Phi\left(\frac{|\widehat \beta_j|}{\sqrt{v_{nj}}} \right) \right) \pt
\]
\end{exe}

\begin{rem}
A partir de $\widehat{\beta}$, on peut en déduire un estimateur pour $\mu(X)$
\[
\widehat{\mu}(X) = g^{-1}(X\widehat{\beta}) \, . 
\]
Grâce aux résultats précédents, on peut en déduire des régions de confiance et des tests pour $\widehat{\mu}(X)$.
\end{rem}
% \begin{exo}
% Pouvez-vous penser à une autre façon d'obtenir des IC pour $\beta$ et $\mu}($ ?

% \textbf{Réponse} : Par bootstrap, on connaît la loi des données (on a choisi une famille exponentielle au dénbut), disons $F_\beta$, on vient d'estimer le paramètre $\beta$ par un estimateur $\widehat{\beta}$. On peut simuler plusieurs échantillons de loi $F_{\widehat{\beta}}$, et donc estimer la loi empirique $\widehat{F}_{\widehat{\beta}}$. Enfin à partir de cette loi obtenir un intervalle de confiance pour $\widehat{\beta}$.
% \end{exo}

\subsubsection{Sélection de modèles (Déviance)}

Comme pour les modèles linéaires, une fois que les paramètres ont été estimés, il est important de vérifier que le modèle reflète bien la réalité et qu’il est valide. Cependant, dans le cas des modèles linéaires généralisés, on a peu d’information sur les résidus. En particulier, ils n’ont aucune raison d’avoir la même variance et on ne connaît pas leur distribution.

Une façon classique pour les modèles linéaires généralisés de procéder est de comparer le modèle que l’on a ajusté $\mathcal M$ à un modèle plus général qui a autant de paramètres que de variables réponses : le modèle saturé $\widetilde{\mathcal M}$. C'est un modèle linéaire généralisé avec la même distribution et la même fonction de lien que le modèle $\mathcal M$. Si on dispose de $n$ observations $Y_1,\ldots,Y_n$, alors le modèle saturé est décrit avec $n$ paramètres en supposant que $X$ est de rang $n$. 

Notons $\widetilde{\beta}$  l’EMV de $\beta$ sous le modèle saturé, nous savons qu'il est solution de l’équation suivante. 
 \[
 X'D(Y-g^{-1}\left(X\beta\right)) = 0 \, . 
\]
Or, dans le modèle saturé, la matrice $X'$ est inversible, car elle est de rang $n$, donc l’EMV $\widetilde{\beta}$ est tel que 
\[
Y - g^{-1}(X\widetilde{\beta}) = 0\, .
\]
Ainsi, pour tout $i$, 
\[
Y_i =g^{-1}(X_i’ \widetilde{\beta})=\widetilde{Y}_i
\]
 où $\widetilde{Y}_i$ est la valeur ajustée dans le modèle saturé. Chaque valeur ajustée est alors égale à une observation et le modèle saturé est donc parfaitement ajusté.

Notons, $\widetilde{\ell}$ la vraisemblance du modèle saturé et $\widehat{\ell}$ la vraisemblance du modèle estimé $\mathcal M$. Une façon classique de comparer ces deux modèles à partir de leur vraisemblance est de faire un test de rapports de vraisemblance. Notons alors
\[
\log(\lambda) = \widetilde{\ell} - \widehat{\ell} \, . 
\]
Des grandes valeurs de $\log(\lambda)$ suggèrent que le modèle estimé décrit mal les données par rapport au modèle saturé. Pour déterminer ce que signifie grandes valeurs de $\log(\lambda)$, il faut  définir une région critique et pour cela, nous avons besoin de la loi, éventuellement asymptotique, de $\lambda$. D’après le théorème de Wilks, $2\log(\lambda)$, appelé déviance, peut être approchée par une loi du $\chi^2_{n-p}$ où $p$ est le nombre de paramètres à estimer dans le modèle estimé. 

\begin{dfn}
La déviance est définie comme
\[
\Delta = 2\log(\lambda) = 2(\widetilde{\ell} - \widehat{\ell})
\]
c'est-à-dire
\[
\Delta = 2\sum_{i=1}^n\frac{Y_i\left(\widetilde{\theta}_i - \widehat{\theta}_i\right) + a(\widetilde{\theta}_i) - a(\widehat{\theta}_i)}{\phi} \, . 
\]
On définit également les déviances résiduelles (\og{} deviance residuals \fg{}) $\delta_i$ par 
\[
\delta_i = \mathrm{sign}(y_i - \mu_i) \sqrt{\delta_i^2}
\]
où 
\[
\delta_i^2 = 2\frac{Y_i\left(\widetilde{\theta}_i - \widehat{\theta}_i\right) + a(\widetilde{\theta}_i) - a(\widehat{\theta}_i)}{\phi} \, . 
\]
\end{dfn}

\begin{thm}[Théorème de Wilks]
Si les hypothèses du modèle GLM sont vérifiées, alors
\[
\Delta \xrightarrow[n \to \infty]{\mathcal L}  \chi^2_{n-p}
\]
avec $p$ le nombre de paramètres à estimer. 
 \end{thm}




\begin{rem}
\begin{enumerate}
   \item Ainsi, comparer le modèle estimé au modèle saturé revient à comparer la déviance à une loi du $\chi^2$ au bon nombre de degrés de liberté. 
\item On a 
\[
\Delta = \sum_{i=1}^n \delta_i^2
\]

$\delta_i$ correspond à la racine carrée de la contribution de l'observation $i$ sur la déviance. Si un des $\delta_i$ est trop grand, cela signifie que l'assuré $i$ contribue au fait que la déviance soit grande. Comme l'espérance de $\Delta$ est $n-p$, on peut s'attendre à ce que chaque $\delta^2_i$ vaut approximativement $(n-p)/n \approx 1$. Une valeur de $\delta_i^2$ éloignée de 1 indique que l'observation $i$ contribue au mauvais ajustement.
\end{enumerate}
\end{rem}

% Nous pouvons calculer la déviance de quelques lois usuelles. 
% \begin{exe}

% \begin{itemize}
%    \item Loi normale $\mathcal{N} (\mu, \sigma^2)$
%    \[
%    \frac{1}{\sigma^2} \sum_{i=1}^n \left(y_i - \widehat{\mu_i}\right)^2
%    \]
%    % En effet, pour la loi normale, $\theta_i = \mu_i$, $\phi = \sigma^2$, $a(\theta) = \theta^2/2$. 
%    % Donc $a'(\widetilde{\theta}_i) = \widetilde{\theta}_i = y_i$. 
%    % \begin{eqnarray*}
%    % \Delta &=& \frac{2}{\sigma^2}\sum_{i=1}^n \left[Y_i(\widetilde{\theta}_i-\widehat{\mu}_i) - (a(\widetilde{\theta_i})- a(\widehat{\mu}_i)) \right] \\
%    % &=& \frac{2}{\sigma^2}\sum_{i=1}^n \left[y_i(y_i-\widehat{\mu}_i) - \left(\frac{y_i^2}{2}- \frac{\widehat{\mu}_i^2}{2}\right) \right] \\
%    % &=& \frac{1}{\sigma^2}\sum_{i=1}^n \left[2y_i(y_i-\widehat{\mu}_i) - \left(y_i^2- \widehat{\mu}_i^2\right) \right] \\
%    % &=&\frac{1}{\sigma^2}\sum_{i=1}^n \left[(y_i-\widehat{\mu}_i)^2 \right] 
%    % \end{eqnarray*}

%    \item Loi de Poisson
%    \[
%    2 \sum_{i=1}^n \left(y_i\log\frac{y_i}{\widehat{\mu_i}} - (y_i-\widehat{\mu_i})\right)
%    \]
%    \item Loi binomiale
%    \[
%    2 \sum_{i=1}^n n_i\left(y_i\log\frac{y_i}{\widehat{\mu_i}} + (n_i-y_i)\log\frac{n_i-y_i}{1-\widehat{\mu_i}}\right)
%    \]
%    \item Loi gamma
%    \[
%    2\nu \sum_{i=1}^n \left(-\log\frac{y_i}{\widehat{\mu_i}} + \frac{y_i-\widehat{\mu_i}}{\widehat{\mu_i}}\right)
%    \]           
%     \item Loi binomiale négative 
%    \[
%    2 \sum_{i=1}^n \left(y_i\log\frac{y_i}{\widehat{\mu_i}} - \left(y_i +\frac{1}{\kappa}\right) \log\frac{y_i+1/\kappa}{\widehat{\mu_i}+1/\kappa}\right)
%    \]
% \end{itemize}
% \end{exe}
% \begin{proof}[Calcul pour la loi normale]
% Détaillons le calcul pour la loi normale. 
% Le modèle linéaire généralisé est le suivant : 
% \begin{itemize}
% \item $Y_i \mid X_i$ suit une loi normale de moyenne $\mu_i$ et de variance $\sigma^2$ ;
% \item $\esp[Y_i \mid X_i]$ est égale à $X_i'\beta$. 
% \end{itemize}
% Autrement dit, nous considérons un modèle linéaire gaussien et donc la fonction de lien g est l’identité. Rappelons que pour la loi normale, par identification avec les familles exponentielles, nous avons : 
% \[
% \theta_i = \mu_i \, , \quad \phi = \sigma^2\, , \quad a(\theta_i) = \theta_i^2/2 \, . 
% \]
% Donc $a'(\widetilde{\theta}_i) = \widetilde{\theta}_i = Y_i$ (car $g$ est l'identité). 
% \begin{eqnarray*}
%    \Delta &=& \frac{2}{\sigma^2}\sum_{i=1}^n \left[Y_i(\widetilde{\theta}_i-\widehat{\mu}_i) - (a(\widetilde{\theta_i})- a(\widehat{\mu}_i)) \right] \\
%    &=& \frac{2}{\sigma^2}\sum_{i=1}^n \left[Y_i(Y_i-\widehat{\mu}_i) - \left(\frac{Y_i^2}{2}- \frac{\widehat{\mu}_i^2}{2}\right) \right] \\
%    &=& \frac{1}{\sigma^2}\sum_{i=1}^n \left[2Y_i(Y_i-\widehat{\mu}_i) - \left(Y_i^2- \widehat{\mu}_i^2\right) \right] \\
%    &=&\frac{1}{\sigma^2}\sum_{i=1}^n \left[(Y_i-\widehat{\mu}_i)^2 \right] \pt  
% \end{eqnarray*}
% % theta_i qui est égal à mu_i, phi à sigma carré et a(theta_i) à theta_i^2 sur 2. De plus, la log-vraisemblance s’écrit comme la somme pour i allant de 1 à n des log de c de Yi et de phi + Yi theta_i - a de theta_i sur phi. Ainsi, la déviance est égale à 2 fois la somme pour i allant de 1 à n de Y_i theta_i tilde - a de theta_i tilde - Yi theta chapeau i - a de theta chapeau i. Or, theta_i tilde est égal à Yi dans le modèle saturé, elle se réécrit donc comme la somme pour i allant de 1 à n Yi carré - Yi carré - Yi  mu_i chapeau - mu_i chapeau carré sur 2, soit la somme pour i allant de 1 à n du carré de Yi - mu_i chapeau. 
% \end{proof}

% Comment vérifier que le modèle choisi est bon ? Le meilleur ? Avec quel critère ? 

% L'idée naturelle est de regarder les résidus 
% \[
% \widehat{\varepsilon}_i = Y_i - \widehat{Y}_i
% \]
% où $\widehat{Y}_i = g^{-1}(X_i'\widehat{\beta})$ est appelée valeur ajustée. 

% $\widehat{\varepsilon}_i$ peut être vu comme un estimateur de $\varepsilon_i = Y_i - \esp\left[Y_i\mid X_i\right]$, c'est l'erreur que l'on commet lorsque l'on remplace $Y_i$ par son espérance conditionnelle. On peut considèrer que le modèle est correct dès que les résidus sont \og{} proches de 0 \fg{}.

% \textbf{Attention !! } Les $\varepsilon_i$ ne sont pas gaussiens et ils n'ont pas tous la même variance (c'est l'intérêt du GLM !) : il faut donc les normaliser correctement. 


% Une autre façon de procéder est de comparer le modèle estimé avec un modèle plus général avec un maximum de paramètres qui peuvent être estimés : le modèle saturé. C'est un GLM avec la même dstribution et la même fonction de lien que le modèle estimé. Si on dispose de $n$ observations $Y_i, i=1,\ldots,n$ avec toutes des valeurs différentes pour la composante linéaire $X_i' \beta$, alors un modèle saturé peut être décrit avec $n$ paramètres.  (le biais est nul mais la variance est infinie !!!). 

% Puisque 
% \[
% \frac{\partial \ell}{\partial \theta_i} =  \frac{Y_i - a'(\theta_i)}{\phi}
% \]
% l'EMV de $\theta_i$ sous le modèle saturé est $\widetilde{\theta}_i$ tel que $a'(\widetilde{\theta}_i) = Y_i$. Donc chaque valeur ajustée est égale à l'observation et le modèle saturé est parfaitement ajusté. 

% Pour le modèle ajusté, la log-vraisemblance vaut 
% \[
% \widetilde{\ell} = \ell(\theta_i) = \sum_{i=1}^n \left\{\log c(y_i,\phi) + \frac{y_i \widetilde{\theta}_i - a(\widetilde{\theta}_i)}{\phi} \right\} \pt
% \]
% La vraisemblance du modèle ajusté $\widehat{\ell}$ est comparée à $\widetilde{\ell}$.



% Si on note $\beta_{sat}$ le vecteur des paramètres pour le modèle saturé et $\widehat{\beta}_{sat}$ l'EMV de $\beta_{sat}$. La vraisemblance pour le modèle saturé évaluée en $\beta_{sat}$ sera plus grande que toute autre vraisemblance avec ces mêmes observations, distribution et fonction de lien, car ce modèle fournit la description des données la plus complète. 

% Ainsi, le rapport de vraisemblance
% \[
% \lambda = \frac{L(\beta_{sat})}{L(\beta)}
% \]
% fournit un moyen d'évaluer le bon ajustement pour le modèle. En pratique, on s'intèresse plutôt au logartihme de ce rapport de vraisemblance qui est donc égal à la différence entre les deux log-vraisemblances. 
% \[
% \log(\lambda) = \ell(\beta_{sat})- \log(\ell(\beta)
% \]
% Des grandes valeurs de $\log \lambda$ suggèrent que le modèle d'intérêt fournit une mauvaise description des données comparée au modèle saturé. Pour déterminer une région critique pour $\log \lambda$, nous avons besoin d'une loi. Pour cela, on définit la déviance 







% $\Delta$ peut être vue comme une distance entre le modèle saturé et le modèle ajusté. Une grande valeur de $\Delta$ indique un mauvais ajustement. Plus précisément, $\Delta$ vérifie la propriété asymptotique suivante 



%  Lorsque le modèle fournit un bon ajustement, on s'attend à ce que $\widehat{\ell}$ soit proche de $n-p$. Si on note 
%  \[
%  \delta_i^2 = \frac{Y_i\left(\widetilde{\theta}_i - \widehat{\theta}_i\right) + a(\widetilde{\theta}_i) - a(\widehat{\theta}_i)}{\phi}
%  \]
%  alors 
%  \[
%  \Delta = \sum_{i=1}^n \delta_i^2
%  \]
% $\delta_i$ est appelée déviance résiduelle. Si un des $\delta_i$ est trop grand, cela signifique l'assuré $i$ contribue au fait que la déviance soit grande. Comme l'espérance de $\Delta$ est $n-p$, on peut s'attendre à ce que chaque $\delta^2_i$ vaut approximativement $(n-p)/n \approx 1$. Une valeur de $\delta_i^2$ éloignée de 1 indique que l'observation $i$ contribue au mauvais ajustement.


% \begin{rem}
% Ainsi, $\Delta$ est simplement une différence de log-vraisemblances, et donc simplement un rapport de vraisemblances. Ainsi, faire de la sélection de modèles avec $\Delta$ revient à faire un test de rapport de vraisemblance. 
% \end{rem}


 \subsection{Exemples numériques }

On considère le jeu de données disponible sur le lien suivant \url{http://www.statsci.org/data/general/carinsuk.html} qui présente le nombre de sinistres et le coût moyen des sinistres de 128 assurés d'une compagnie d'assurance en Grande-Bretagne en 1975, en fonction de l'âge du conducteur, du modèle de la voiture et de l'âge de la voiture. Les variables explicatives sont réparties en classes 
\begin{itemize}
\item l'âge du conducteur : 17-20, 21-24, 25-29, 30-34, 35-39, 40-49, 50-59, 60+ (8 classes) ;
\item le modèle de la voiture : A, B, C, D (4 classes) ;
\item l'âge de la voiture : 0-3 , 4-7, 8-9, 10+ (4 classes). 
\end{itemize}

\subsubsection{GLM Poisson}

On souhaite étudier le nombre de sinistres en fonction de ces trois variables explicatives. On note donc $Y_i$ le nombre de sinistres de l'assuré $i$ et on considère un GLM Poisson, ce qui signifie que 
\begin{itemize}
   \item $Y_i \mid X_i$ suit une loi de Poisson ; 
   \item $\log(\esp[Y_i \mid X_i]) = X_i'\beta$. 
\end{itemize}

Afin de mieux comprendre les sorties {\bf R} de l'ajustement de ce GLM sur les données, écrivons le haut de la matrice $X$ qui est de taille $128 \times 17$ et le vecteur des paramètres $\beta$ de dimension 17. 

\setcounter{MaxMatrixCols}{20}
\[
X = 
\begin{bmatrix}
1  & 1 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 1 & 0 & 0 & 0 & 1 & 0 & 0 & 0 \\
1  & 1 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 1 & 0 & 0 & 0 & 0 & 1 & 0 & 0 \\
1  & 1 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 1 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 1 & 0 \\
1  & 1 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 1 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 1 \\
1  & 1 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 0 & 1 & 0 & 0 & 1 & 0 & 0 & 0 \\
&& \vdots  & &&&  & & \vdots & &  & & & & \vdots && \\
&& \vdots  & &&&  & & \vdots & &  & & & & \vdots &&
\end{bmatrix}
\]
et 
\[
\beta = 
\begin{bmatrix}
\mu \\
\alpha_1 \\
\vdots \\
\alpha_8 \\
\gamma_1\\
\vdots\\
\gamma_4\\
\eta_1\\
\vdots\\
\eta_4
\end{bmatrix}
\]
où $\alpha_j , j =1,\ldots,8$ correspondant l'effet de la classe d'âge, $\gamma_k , k =1,\ldots,4$ correspondant l'effet de la classe du modèle de la voiture, $\eta_\ell , \ell =1,\ldots,4$ correspondant l'effet de la classe de l'âge de la voiture. 

Pour obtenir l'identifiabilité du modèle, on introduit des contraintes (les mêmes que dans R)
\[
\alpha_1 = 0 \quad \gamma_1 =0 \quad \eta_1 =0 \pt
\]
% On réécrit alors le modèle avec une nouvelle matrice $X^*$ de taille $128 \times 14$ et $\beta^*$ de dimension 14. Les coefficients $(\alpha_2^*,\ldots,\alpha_8^*)$ représentent l'écart à la classe de référence de même pour les coefficients $\gamma^*$ et $\eta^*$. 

Une fois les paramètres estimés, on sait que 
\[
\widehat{Y}_i = \esp[Y_i \mid X_i ] = \exp(X_i' \beta) \pt
\]
Prenons un exemple, considérons un assuré qui a entre 21 et 24 ans avec une voiture du modèle A et qui a entre 8 et 9 ans. Il faut donc regarder les estimations des coefficients des classes qui correspondent soit $\alpha_2 = 1.42$, $\gamma_1 =0$ et $\eta_3 = -1.61$ ainsi que la moyenne globale $\mu = 1.76$, nous obtenons donc 
\[
\widehat{Y}_i = \esp[Y_i \mid X_i ] = \exp(\mu + \alpha_2 + \gamma_1 + \eta_3) \approx 4.8 \pt
\]
Ainsi, cet assuré aura en moyenne 4.8 sinistres. 

\subsubsection{GLM gamma}

On souhaite étudier le montant moyen (en livres) des sinistres en fonction de ces trois variables explicatives. On note donc $Y_i$ le montant moyen des de sinistres de l'assuré $i$ et on considère un GLM gamma, ce qui signifie que 
\begin{itemize}
   \item $Y_i \mid X_i$ suit une loi gamma ;
   \item $1/\esp[Y_i \mid X_i]) = X_i'\beta$. 
\end{itemize}
La matrice $X$ et le vecteur $\beta$ restent inchangés. 

Pour obtenir l'identifiabilité du modèle, on introduit des contraintes (les mêmes que dans R)
\[
\alpha_1 = 0 \quad \gamma_1 =0 \quad \eta_1 =0 \pt
\]
% On réécrit alors le modèle avec une nouvelle matrice $X^*$ de taille $128 \times 14$ et $\beta^*$ de dimension 14. Les coefficients $(\alpha_2^*,\ldots,\alpha_8^*)$ représentent l'écart à la classe de référence de même pour les coefficients $\gamma^*$ et $\eta^*$. 

Une fois les paramètres estimés, on sait que 
\[
\widehat{Y}_i = \esp[Y_i \mid X_i ] = \frac{1}{X_i' \beta} \pt
\]
Reprenons le même exemple, un assuré qui a entre 21 et 24 ans avec une voiture du modèle A et qui a entre 8 et 9 ans. Il faut donc regarder les estimations des coefficients des classes qui correspondent soit $\alpha_2 = 0.0006$, $\gamma_1 =0$ et $\eta_3 = 0.002$ ainsi que la moyenne globale $\mu = 0.003$, nous obtenons donc 
\[
\widehat{Y}_i = \esp[Y_i \mid X_i ] = \frac{1}{\mu + \alpha_2 + \gamma_1 + \eta_3} \approx 178 \pt
\]
Ainsi, le montant moyen des sinistres de cet assuré sera \pounds178. 

% On souhaite modéliser l'occurence d'un sinistre pour un assuré en fonction de la valeur de sa voiture. Ainsi, soit 
% \[
% Y = 
% \begin{cases}
% 1 & \ \text{si l'assuré a eu un accident}\\
% 0 & \ \text{sinon} \,. 
% \end{cases}
% \]
% $Y$ suit donc une loi de Bernoulli. 

% \textbf{Valeur de la voiture comme variable continue}: On considère les trois modèles de régression suivants:
% \begin{enumerate}
%    \item GLM avec $X=$ valeur de la voiture \\
%    On suppose donc que 
%    \begin{itemize}
%       \item $Y \mid X \sim \mathcal{B}(p)$, fonction de lien canonique = logit 
%       \item $g(\esp[Y \mid X]) = \log(\esp[Y \mid X]/(1-\esp[Y \mid X]) = \beta_0 +\beta_1 X$
%    \end{itemize}
%    \begin{eqnarray*}
%    \widehat{\beta}_0  &=& -2.716 \ (0.026) \quad \text{ p-value $< 0.0001$} \\
%    \widehat{\beta}_1 &=& 0.055 \ (0.012) \quad \text{ p-value $< 0.0001$} \\
%    \Delta &=& 33745 \\
%    AIC &=& 33749
%    \end{eqnarray*}
%    \item GLM avec $X_i=$ valeur de la voiture + valeur de la voiture$^2$
%       On suppose donc que 
%    \begin{itemize}
%       \item $Y \mid X \sim \mathcal{B}(p)$, fonction de lien canonique = logit 
%       \item $g(\esp[Y \mid X]) = \log(\esp[Y \mid X]/(1-\esp[Y \mid X]) = \beta_0 +\beta_1 X +\beta_2X^2$
%    \end{itemize}

%       \begin{eqnarray*}
%    \widehat{\beta}_0  &=& -2.893 \ (0.044) \quad \text{ p-value $< 0.0001$} \\
%    \widehat{\beta}_1 &=& 0.220 \ (0.036) \quad \text{ p-value $< 0.0001$} )\\
%     \widehat{\beta}_2 &=& -0.026 \ (0.006) \quad \text{ p-value $< 0.0001$} \\
%    \Delta &=& 33713 \\
%    AIC &=& 33719
%    \end{eqnarray*}

%    \item GLM avec $X_i=$ valeur de la voiture + valeur de la voiture$^2$ + valeur de la voiture$^3$
%    On suppose donc que 
%    \begin{itemize}
%       \item $Y \mid X \sim \mathcal{B}(p)$, fonction de lien canonique = logit 
%       \item $g(\esp[Y \mid X]) = \log(\esp[Y \mid X]/(1-\esp[Y \mid X]) = \beta_0 +\beta_1 X +\beta_2X^2+\beta_3 X^3$
%    \end{itemize} 
%    \begin{eqnarray*}
%    \widehat{\beta}_0  &=& -2.924 \ (0.048) \quad \text{ p-value $< 0.0001$} \\
%    \widehat{\beta}_1 &=& 0.2261\ (0.042) \quad \text{ p-value $< 0.0001$} )\\
%     \widehat{\beta}_2 &=& -0.038 \ (0.008) \quad \text{ p-value $< 0.0001$} \\
%      \widehat{\beta}_3 &=& 0.001 \ (0.000) \quad \text{ p-value $< 0.00138$} \\
%    \Delta &=& 33711 \\
%    AIC &=& 33719
%    \end{eqnarray*}
% \end{enumerate}

% Considèrons le \og{} modèle linéaire \fg{} (c'est-à-dire le premier modèle). Quel est l'effet sur la probabilité d'occurence d'un sinistre si on augmente la valeur de la voiture (qui est donnée en milliers de dollars australiens) ? 

% Supposons que la valeur de la voiture augmente de 1000 dollars, ce qui signifie que $X$ devient $X+1$. 

% Le modèle donne d'une part

% \[
% \esp[Y\mid X] = \esp[\mathbb{1}_{\{\text{l'assuré a un sinitre}\}} \mid X] = \mathbb{P}\{\text{l'assuré a un sinitre} \mid X \}
% \]
 
%  D'autre part, 
%  \[
%  g(\esp[Y\mid X]) = \log\left(\frac{\esp[Y\mid X]}{1-\esp[Y\mid X]}\right) = \beta_0 + \beta_1 X
%  \]

%  Donc si X devient $X+1$
%  \[
%  \log\left(\frac{\esp[Y\mid X+1]}{1-\esp[Y\mid X+1]}\right) = \beta_0 + \beta_1+\beta_1 X
%  \]
%  Donc en inversant, 
% \begin{eqnarray*}
% \esp[Y\mid X+1] &=& \frac{\mathe^{\beta_1}\mathe^{\beta_0 + \beta_1X}}{1+\mathe^{\beta_1}\mathe^{\beta_0 + \beta_1X}} \\
% &=&  \frac{\mathe^{\beta_0 + \beta_1X}}{1+\mathe^{\beta_0 + \beta_1X}} \mathe^{\beta_1} \frac{1+\mathe^{\beta_0 + \beta_1X}}{1+\mathe^{\beta_1}\mathe^{\beta_0 + \beta_1X}}
% \end{eqnarray*}
% Ainsi, 

% \begin{eqnarray*}
% \esp[Y\mid X+1] - \esp[Y\mid X] = \left(\mathe^{\beta_1}\frac{1+\mathe^{\beta_0 + \beta_1X}}{1+\mathe^{\beta_1}\mathe^{\beta_0 + \beta_1X}} -1 \right) \esp[Y\mid X]
% \end{eqnarray*}

% Comme $\widehat{\beta}_1 \approx 0$, $\mathe^{\widehat{\beta}_1} \approx 1$, 
% \[
% \frac{1+\mathe^{\beta_0 + \beta_1X}}{1+\mathe^{\beta_1}\mathe^{\beta_0 + \beta_1X}} \approx 1
% \]
% Ainsi, la probabilité d'occurence d'un sinistre est approximativement augmentée de 
% \[
% \mathe^{\widehat{\beta}_1} - 1 \approx 0.057
% \]
% soit environ 5,7\%. 

% Le problème lorsque l'on considère la variable $X$ comme continue, sans faire de classe, c'est que les coefficents sont les mêmes pour toutes les valeurs de véhicules. Une autre stratégie est donc de faire des classes. Evidemment un problème se poser : comment chosisir les classes ? Prenons par exemple 
% \begin{center}
% \begin{tabular}{ccc}
% \hline 
% Classe & Valeur (Kdollars) & Nombre d'assurés  \\
% \hline
% 1 & $\leq 2.5$ & 54918 \\
% 2 & $2.5 - 5$ & 11439\\
% 3 & $5 - 7.5$ & 1265  \\
% 4 & $7.5 - 10$ & 104\\
% 5 & $10 -12/5$ & 44\\
% 6 & $\geq 12.5$ & 33\\
% \hline
% \end{tabular}
% \end{center}
% En ajustant un GLM sur ces classes on obtient, 
% \begin{center}
% \begin{tabular}{cccc}
% \hline 
% Paramètres & $\widehat{\beta}$ & SE & p-value  \\
% \hline
% Intercept & -2.648 & 0.017 & $<$ 0.0001 \\
% 1 & 0 & 0 & 0 \\
% 2 & 0.174 & 0.039 & $<$ 0.0001\\
% 3 & 0.103 & 0.110 & 0.349  \\
% 4 & -0.571 & 0.510 & 0.263 \\
% 5 & -0.396 & 0.724 & 0.584 \\
% 6 & -0.810 & 1.019 & 0.420 \\
% \hline
% \end{tabular}
% \end{center}
% et la déviance vaut $\Delta = 33705$ et le critère AIC=33717


\subsection{Conclusion}

Ce qu'il faut retenir des modèles linéaires généralisés 

\begin{itemize}
   \item Ils sont simples à utiliser ;
   \item Ils offrent plus de flexibilité que les modèles linéaires : choix de la loi appartenant à une famille exponentielle et choix de la fonction de lien ;
   \item En pratique, le choix de la loi est dicté par les données 
   \begin{itemize}
      \item Montants de sinistres = loi gamma ;
      \item Nombre de sinistres = loi de Poisson, loi binomiale négative ;
   \end{itemize}
   \item Le choix de la fonction de lien est souvent la fonction de lien canonique parce que dans ce cas là les calculs sont faciles. 
\end{itemize}
